\subsection{Insertion Sort}
Insertion Sort ist ein Sortieralgorithmus, der für Felder kleiner Länge oder 
bereits (annähernd) sortierte Felder geeignet ist. Der Algorithmus fokussiert 
nacheinander die einzelnen Elemente eines Feldes und vertauscht sie Schritt für 
Schritt, bis sie an der richtigen Position sind.

Die beiden folgenden Varianten unterscheiden sich in sofern, dass bei der 
zweiten Variante zuvor die zweite Variante der Minimumsuche auf das zu 
sortierende Feld angewendet wird und das Minimum an den Anfang des Feldes 
vertauscht wird.

\subsubsection{Beispiel}

\subsubsection*{Variante 1}

\begin{enumerate}[label=\steplabel]
  \introduction Es wird die Laufzeitvariable \lstinline|i| auf den Index des 
  zweiten Elements gesetzt, der Wert des Elements hinter \lstinline|i| 
  (\lstinline|array[i]|) in dem Merker \lstinline|temp| zwischengespeichert und 
  die weitere Laufzeitvariable \lstinline|j| gleich \lstinline|i| gesetzt.
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
    \cells{10}{1}{i j}{0}{}{0}{}{0}{}
    \cellValues{15, 6,  10, 26, 1,  50, 32, 38, 38, 10}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  \item Es wird überprüft, ob \lstinline|j| größer als 0 ist. Dies ist 
  der Fall. Somit wird anschließend überprüft, ob \lstinline|temp| 
  (\lstinline|array[j]|) kleiner als \lstinline|array[0]| ist. Dies ist auch 
  der Fall. Es wird \lstinline|array[1]| mit \lstinline|array[0]| vertauscht. 
  Anschließend wird die Laufzeitvariable \lstinline|j| verringert.
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
    \cells{10}{1}{i}{0}{j}{0}{}{0}{}
    \cellValues{6, 15,  10, 26, 1,  50, 32, 38, 38, 10}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  \item Es wird überprüft, ob \lstinline|j| größer als 0 ist. Dies ist nicht 
  der Fall. Somit wird die Laufzeitvariable \lstinline|i| erhöht, der Wert des 
  Elements hinter \lstinline|i| in dem Merker \lstinline|temp| 
  zwischengespeichert und die Laufzeitvariable \lstinline|j| gleich 
  \lstinline|i| gesetzt.
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
    \cells{10}{2}{i j}{0}{}{0}{}{0}{}
    \cellValues{6, 15,  10, 26, 1,  50, 32, 38, 38, 10}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  \item Es wird überprüft, ob \lstinline|j| größer als 0 ist. Dies ist 
  der Fall. Somit wird anschließend überprüft, ob \lstinline|temp| 
  (\lstinline|array[j]|) kleiner als \lstinline|array[1]| ist. Dies ist auch 
  der Fall. Es wird \lstinline|array[2]| mit \lstinline|array[1]| vertauscht. 
  Anschließend wird die Laufzeitvariable \lstinline|j| verringert.
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
    \cells{10}{2}{i}{1}{j}{0}{}{0}{}
    \cellValues{6, 10,  15, 26, 1,  50, 32, 38, 38, 10}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  \item Es wird überprüft, ob \lstinline|j| größer als 0 ist. Dies ist der 
  Fall. Somit wird anschließend überprüft, ob \lstinline|temp| 
  (\lstinline|array[j]|) kleiner als \lstinline|array[0]| ist. Dies ist nicht 
  der Fall. Es wird die Laufzeitvariable \lstinline|i| erhöht, der Wert des 
  Elements hinter \lstinline|i| in dem Merker \lstinline|temp| 
  zwischengespeichert und die Laufzeitvariable \lstinline|j| gleich 
  \lstinline|i| gesetzt.
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
    \cells{10}{3}{i j}{0}{}{0}{}{0}{}
    \cellValues{6, 10,  15, 26, 1,  50, 32, 38, 38, 10}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  \item Es wird überprüft, ob \lstinline|j| größer als 0 ist. Dies ist der 
  Fall. Somit wird anschließend überprüft, ob \lstinline|temp| 
  (\lstinline|array[j]|) kleiner als \lstinline|array[0]| ist. Dies ist nicht 
  der Fall. Es wird die Laufzeitvariable \lstinline|i| erhöht, der Wert des 
  Elements hinter \lstinline|i| in dem Merker \lstinline|temp| 
  zwischengespeichert und die Laufzeitvariable \lstinline|j| gleich 
  \lstinline|i| gesetzt.
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
    \cells{10}{4}{i j}{0}{}{0}{}{0}{}
    \cellValues{6, 10,  15, 26, 1,  50, 32, 38, 38, 10}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  \item Es wird überprüft, ob \lstinline|j| größer als 0 ist. Dies ist 
  der Fall. Somit wird anschließend überprüft, ob \lstinline|temp| 
  (\lstinline|array[j]|) kleiner als \lstinline|array[3]| ist. Dies ist auch 
  der Fall. Es wird \lstinline|array[4]| mit \lstinline|array[3]| vertauscht. 
  Anschließend wird die Laufzeitvariable \lstinline|j| verringert.
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
    \cells{10}{4}{i}{3}{j}{0}{}{0}{}
    \cellValues{6, 10,  15, 1, 26,  50, 32, 38, 38, 10}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  \item Es wird überprüft, ob \lstinline|j| größer als 0 ist. Dies ist 
  der Fall. Somit wird anschließend überprüft, ob \lstinline|temp| 
  (\lstinline|array[j]|) kleiner als \lstinline|array[2]| ist. Dies ist auch 
  der Fall. Es wird \lstinline|array[3]| mit \lstinline|array[2]| vertauscht. 
  Anschließend wird die Laufzeitvariable \lstinline|j| verringert.
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
    \cells{10}{4}{i}{2}{j}{0}{}{0}{}
    \cellValues{6, 10,  1, 15, 26,  50, 32, 38, 38, 10}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  \item Es wird überprüft, ob \lstinline|j| größer als 0 ist. Dies ist 
  der Fall. Somit wird anschließend überprüft, ob \lstinline|temp| 
  (\lstinline|array[j]|) kleiner als \lstinline|array[1]| ist. Dies ist auch 
  der Fall. Es wird \lstinline|array[2]| mit \lstinline|array[1]| vertauscht. 
  Anschließend wird die Laufzeitvariable \lstinline|j| verringert.
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
    \cells{10}{4}{i}{1}{j}{0}{}{0}{}
    \cellValues{6, 1,  10, 15, 26,  50, 32, 38, 38, 10}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  \item Es wird überprüft, ob \lstinline|j| größer als 0 ist. Dies ist 
  der Fall. Somit wird anschließend überprüft, ob \lstinline|temp| 
  (\lstinline|array[j]|) kleiner als \lstinline|array[0]| ist. Dies ist auch 
  der Fall. Es wird \lstinline|array[1]| mit \lstinline|array[0]| vertauscht. 
  Anschließend wird die Laufzeitvariable \lstinline|j| verringert.
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
    \cells{10}{4}{i}{0}{j}{0}{}{0}{}
    \cellValues{1, 6,  10, 15, 26,  50, 32, 38, 38, 10}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  \item Es wird überprüft, ob \lstinline|j| größer als 0 ist. Dies ist nicht 
  der Fall. Somit wird die Laufzeitvariable \lstinline|i| erhöht, der Wert des 
  Elements hinter \lstinline|i| in dem Merker \lstinline|temp| 
  zwischengespeichert und die Laufzeitvariable \lstinline|j| gleich 
  \lstinline|i| gesetzt.
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
    \cells{10}{5}{i j}{0}{}{0}{}{0}{}
    \cellValues{1, 6,  10, 15, 26,  50, 32, 38, 38, 10}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  \item Es wird überprüft, ob \lstinline|j| größer als 0 ist. Dies ist der 
  Fall. Somit wird anschließend überprüft, ob \lstinline|temp| 
  (\lstinline|array[j]|) kleiner als \lstinline|array[4]| ist. Dies ist nicht 
  der Fall. Es wird die Laufzeitvariable \lstinline|i| erhöht, der Wert des 
  Elements hinter \lstinline|i| in dem Merker \lstinline|temp| 
  zwischengespeichert und die Laufzeitvariable \lstinline|j| gleich 
  \lstinline|i| gesetzt.
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
    \cells{10}{6}{i j}{0}{}{0}{}{0}{}
    \cellValues{1, 6,  10, 15, 26,  50, 32, 38, 38, 10}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  \item Es wird überprüft, ob \lstinline|j| größer als 0 ist. Dies ist 
  der Fall. Somit wird anschließend überprüft, ob \lstinline|temp| 
  (\lstinline|array[j]|) kleiner als \lstinline|array[5]| ist. Dies ist auch 
  der Fall. Es wird \lstinline|array[6]| mit \lstinline|array[5]| vertauscht. 
  Anschließend wird die Laufzeitvariable \lstinline|j| verringert.
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
    \cells{10}{6}{i}{5}{j}{0}{}{0}{}
    \cellValues{1, 6,  10, 15, 26,  32, 50, 38, 38, 10}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  \item Es wird überprüft, ob \lstinline|j| größer als 0 ist. Dies ist der 
  Fall. Somit wird anschließend überprüft, ob \lstinline|temp| 
  (\lstinline|array[j]|) kleiner als \lstinline|array[4]| ist. Dies ist nicht 
  der Fall. Es wird die Laufzeitvariable \lstinline|i| erhöht, der Wert des 
  Elements hinter \lstinline|i| in dem Merker \lstinline|temp| 
  zwischengespeichert und die Laufzeitvariable \lstinline|j| gleich 
  \lstinline|i| gesetzt.
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
    \cells{10}{7}{i j}{5}{}{0}{}{0}{}
    \cellValues{1, 6,  10, 15, 26,  32, 50, 38, 38, 10}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  \item Es wird überprüft, ob \lstinline|j| größer als 0 ist. Dies ist 
  der Fall. Somit wird anschließend überprüft, ob \lstinline|temp| 
  (\lstinline|array[j]|) kleiner als \lstinline|array[6]| ist. Dies ist auch 
  der Fall. Es wird \lstinline|array[7]| mit \lstinline|array[6]| vertauscht. 
  Anschließend wird die Laufzeitvariable \lstinline|j| verringert.
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
    \cells{10}{7}{i}{6}{j}{0}{}{0}{}
    \cellValues{1, 6,  10, 15, 26,  32, 38, 50, 38, 10}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  \item Es wird überprüft, ob \lstinline|j| größer als 0 ist. Dies ist der 
  Fall. Somit wird anschließend überprüft, ob \lstinline|temp| 
  (\lstinline|array[j]|) kleiner als \lstinline|array[5]| ist. Dies ist nicht 
  der Fall. Es wird die Laufzeitvariable \lstinline|i| erhöht, der Wert des 
  Elements hinter \lstinline|i| in dem Merker \lstinline|temp| 
  zwischengespeichert und die Laufzeitvariable \lstinline|j| gleich 
  \lstinline|i| gesetzt.
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
    \cells{10}{8}{i j}{6}{}{0}{}{0}{}
    \cellValues{1, 6,  10, 15, 26,  32, 38, 50, 38, 10}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  \item Es wird überprüft, ob \lstinline|j| größer als 0 ist. Dies ist 
  der Fall. Somit wird anschließend überprüft, ob \lstinline|temp| 
  (\lstinline|array[j]|) kleiner als \lstinline|array[7]| ist. Dies ist auch 
  der Fall. Es wird \lstinline|array[8]| mit \lstinline|array[7]| vertauscht. 
  Anschließend wird die Laufzeitvariable \lstinline|j| verringert.
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
    \cells{10}{8}{i}{7}{j}{0}{}{0}{}
    \cellValues{1, 6,  10, 15, 26,  32, 38, 38, 50, 10}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  \item Es wird überprüft, ob \lstinline|j| größer als 0 ist. Dies ist der 
  Fall. Somit wird anschließend überprüft, ob \lstinline|temp| 
  (\lstinline|array[j]|) kleiner als \lstinline|array[6]| ist. Dies ist nicht 
  der Fall. Es wird die Laufzeitvariable \lstinline|i| erhöht, der Wert des 
  Elements hinter \lstinline|i| in dem Merker \lstinline|temp| 
  zwischengespeichert und die Laufzeitvariable \lstinline|j| gleich 
  \lstinline|i| gesetzt.
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
    \cells{10}{9}{i j}{7}{}{0}{}{0}{}
    \cellValues{1, 6,  10, 15, 26,  32, 38, 38, 50, 10}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  \item Es wird überprüft, ob \lstinline|j| größer als 0 ist. Dies ist 
  der Fall. Somit wird anschließend überprüft, ob \lstinline|temp| 
  (\lstinline|array[j]|) kleiner als \lstinline|array[8]| ist. Dies ist auch 
  der Fall. Es wird \lstinline|array[9]| mit \lstinline|array[8]| vertauscht. 
  Anschließend wird die Laufzeitvariable \lstinline|j| verringert.
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
    \cells{10}{9}{i}{8}{j}{0}{}{0}{}
    \cellValues{1, 6,  10, 15, 26,  32, 38, 38, 10, 50}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  \item Es wird überprüft, ob \lstinline|j| größer als 0 ist. Dies ist 
  der Fall. Somit wird anschließend überprüft, ob \lstinline|temp| 
  (\lstinline|array[j]|) kleiner als \lstinline|array[7]| ist. Dies ist auch 
  der Fall. Es wird \lstinline|array[8]| mit \lstinline|array[7]| vertauscht. 
  Anschließend wird die Laufzeitvariable \lstinline|j| verringert.
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
    \cells{10}{9}{i}{7}{j}{0}{}{0}{}
    \cellValues{1, 6,  10, 15, 26,  32, 38, 10, 38, 50}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  \item Es wird überprüft, ob \lstinline|j| größer als 0 ist. Dies ist 
  der Fall. Somit wird anschließend überprüft, ob \lstinline|temp| 
  (\lstinline|array[j]|) kleiner als \lstinline|array[6]| ist. Dies ist auch 
  der Fall. Es wird \lstinline|array[7]| mit \lstinline|array[6]| vertauscht. 
  Anschließend wird die Laufzeitvariable \lstinline|j| verringert.
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
    \cells{10}{9}{i}{6}{j}{0}{}{0}{}
    \cellValues{1, 6,  10, 15, 26,  32, 10, 38, 38, 50}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  \item Es wird überprüft, ob \lstinline|j| größer als 0 ist. Dies ist 
  der Fall. Somit wird anschließend überprüft, ob \lstinline|temp| 
  (\lstinline|array[j]|) kleiner als \lstinline|array[5]| ist. Dies ist auch 
  der Fall. Es wird \lstinline|array[6]| mit \lstinline|array[5]| vertauscht. 
  Anschließend wird die Laufzeitvariable \lstinline|j| verringert.
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
    \cells{10}{9}{i}{5}{j}{0}{}{0}{}
    \cellValues{1, 6,  10, 15, 26,  10, 32, 38, 38, 50}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  \item Es wird überprüft, ob \lstinline|j| größer als 0 ist. Dies ist 
  der Fall. Somit wird anschließend überprüft, ob \lstinline|temp| 
  (\lstinline|array[j]|) kleiner als \lstinline|array[4]| ist. Dies ist auch 
  der Fall. Es wird \lstinline|array[5]| mit \lstinline|array[4]| vertauscht. 
  Anschließend wird die Laufzeitvariable \lstinline|j| verringert.
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
    \cells{10}{9}{i}{4}{j}{0}{}{0}{}
    \cellValues{1, 6,  10, 15, 10,  26, 32, 38, 38, 50}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  \item Es wird überprüft, ob \lstinline|j| größer als 0 ist. Dies ist 
  der Fall. Somit wird anschließend überprüft, ob \lstinline|temp| 
  (\lstinline|array[j]|) kleiner als \lstinline|array[3]| ist. Dies ist auch 
  der Fall. Es wird \lstinline|array[4]| mit \lstinline|array[3]| vertauscht. 
  Anschließend wird die Laufzeitvariable \lstinline|j| verringert.
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
    \cells{10}{9}{i}{3}{j}{0}{}{0}{}
    \cellValues{1, 6,  10, 10, 15,  26, 32, 38, 38, 50}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  \item Es wird überprüft, ob \lstinline|j| größer als 0 ist. Dies ist der 
  Fall. Somit wird anschließend überprüft, ob \lstinline|temp| 
  (\lstinline|array[j]|) kleiner als \lstinline|array[2]| ist. Dies ist nicht 
  der Fall. Das Feld ist durchlaufen, das Feld ist sortiert.
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
    \cells{10}{9}{}{3}{}{0}{}{0}{}
    \sortedCells{0}{9}
    \cellValues{1, 6,  10, 10, 15,  26, 32, 38, 38, 50}
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

\end{enumerate}

\subsubsection*{Variante 2}

(siehe Variante 1)

\subsubsection{Messungen}

\subsubsection*{Variante 1}

\shortmeasurement{data/insertion_sort1.csv}

\subsubsection*{Variante 2}

\shortmeasurement{data/insertion_sort2.csv}